

 Namietať odškodnenie? 
 V prvom rade musím povedať, že obrázky z povodní to boli skutočne smutné. Veľavravná bola výpoveď mladého otca rodiny z Nižnej Myšle, ktorý prišiel pri zosuve pôdy o dom, na ktorý bol tri roky zarábať v zahraničí v odlúčení od rodiny. Pri sledovaní takýchto momentov si nikto nedovolí namietať, aby obete povodní boli odškodnené. Skutočne, teraz nie je vhodný čas otvárať politickú diskusiu o tom, či by mali byť ľudia odškodnení alebo nie, a to nielen z emocionálneho hľadiska. Oveľa dôležitejší moment je tu ten, že v minulosti vlády obete povodní odškodňovali. Ľudia žijúci v zátopových oblastiach preto mali nie úplne neprávom pocit, že ak by nadišla voľáka katastrofa, štát im podá pomocnú ruku. Preto teraz ich nechať v štychu, keď im takto nepriamo, činmi v minulosti bola svojím spôsobom prisľúbená pomoc, by bolo neetické. Odškodnenie je v súčasnosti na mieste. Rovnako ako je na mieste po ukončení odškodňovacieho procesu otvoriť otázku, či to takto chceme robiť aj naďalej. 
 Prečo namietať odškodnenie 
 Za predpokladu, že štát dostatočne dopredu vyslal občanom jasný signál, že obete povodní odškodňovať nebude, odškodnenie je nespravodlivé z troch dôvodov. Prvý: nehnuteľnosti v zátopových oblastiach sú lacnejšie než tie na bezpečných polohách. Cenu, ktorú si predvídavý človek priplatí za relatívnu istotu, že ho nebude každý tretí rok vytápať, by mal nepredvídavý človek zaplatiť za opravy po povodniach každý tretí rok. Namiesto toho štát výdavky toho druhého sanuje, zatiaľčo o prvého sa nestará a v súčasnej politickej kultúre by mu ešte mohol nadávať do zlých milionárov. Tento argument má zopár vád - napr. ľudia, ktorí celý život žijú pri rieke, tam sa narodili, vyrástli a tam aj chcú ostať, vlastne nikdy za dom neplatili - napriek tomu však tento argument stojí za chvíľku zamyslenia. 
 Každopádne, je tu druhý, oveľa silnejší argument: poistenie nehnuteľnosti proti prírodnej katastrofe predsa existuje. Keby neexistovalo, tento blog by som nenapísal. A tak sa pýtam, ako k tomu príde ten človek, čo si desať rokov platí poistku, po desiatich rokoch ho vytopí, konečne sa mu tá poistka na niečo zíde a namiesto toho, aby ho jeho neprezieraví susedia obdivovali za obozretnosť, vyjde na smiech, lebo ostatných odškodní štát aj zadarmo. Alebo žeby štát odškodnil aj tohto nášho rozumného blázna a prispel mu tak na nejakú peknú dovolenku, ktorú si možno jeho susedia kúpili za ušetrené poistné? 
 Na ostatok, je tu ešte tretia vada odškodnenia, hoci táto by sa možno dala odstrániť, nakoľko súvisí len s tým, ako sa u nás odškodnenie deje. Zoberme si znova príklad - povedzme že človek žije na laze pri rieke. Príde veľká voda, zatopí mu dom, ostane z neho bezdomovec. Ani pes, chcem povedať štát, po ňom neštekne. Keď sa však stane nešťastie viacerým ľuďom, už je tam zrazu premiér, lebo veľa ľudí je veľa voličov. Je to opätovne vysoko nespravodlivé. Proponenti odškodnenia by povedali, že to by sa dalo ošetriť zavedením rigoróznych pravidiel odškodňovania všetkých obetí všetkých prírodných katastrof, avšak myslím, že taká úprava by bola neúnosná z ekonomického hľadiska. A potom, stále je tu etický aspekt spomenutý v dvoch predošlých odstavcoch. 
 Čo by mal robiť štát? 
 Základnou úlohou štátnikov ako najschopnejších konajúcich v záujme spoločnosti je plniť také úlohy, ktoré sa nedajú zabezpečiť inak, ako kooperáciou. Ak bývam v obytnej štvrti, ktorú sa celú chystá zaplaviť dvojmetrová voda, asi nepomôže, keď si naskladám vrecia s pieskom okolo vlastnej chalúpky, ale povedzme súvislá dvesto metrov dlhá barikáda na vhodnom mieste by možno mohla priniesť výsledky. Štát by preto mal koordinovať zásahové práce a nasadzovať armádu a zachránarské zložky dostatočne rýchlo, pružne a efektívne. 
 Po druhé, štát by mal venovať dlhodobo značné prostriedky na protipovodňové opatrenia. Je smiešne, ak štát vynakladá prostriedky na odstraňovanie následkov miesto odstraňovania príčin. 
 Po tretie, štát by mal zakázať stavať nové budovy v oblastiach, ktoré sú každoročne zaplavované. Považujem za nespravodlivé, ak si niekto kúpi lacný pozemok v záplavovej oblasti a potom vytvára nátlak na štát, aby ho odškodnil. 
 A naostatok, a čo je jadrom tohto blogu, štát by mal vyhlásiť, že od januára 2011 obete povodní odškodňovať nebude a mal by zafinancovať osvetu nabádajúcu ľudí poistiť si svoje nehnuteľnosti proti povodni. A do januára 2011 by mal ešte všetky povodne odškodňovať, aby ľudia mali dostatočný čas zareagovať. 
 Čo robí náš štát alebo Vláda všetko postavila na hlavu 
 A na záver jeden postreh sťaby z Absurdistanu. Naša vláda odškodňuje ľudí za to, čo nespôsobila, ale za svoje prečiny ľudí neodškodňuje. Povodne vláda nespôsobila (hoci nesie zodpovednosť za zanedbanie prevencie). Obete povodní sa chystá odškodniť. Za most nad Považskou Bystricou vláda zodpovednosť nesie. Obete stavby mostu, ktorí žili posledné dlhé mesiace pri stavbe a ktorým teraz nad ich domami čnie most, čím sa značne znížila úroveň ich bývania a ich domy sa stali v podstate úplne nepredajnými, odškodniť nemieni. A tak vláda preberá či nepreberá zodpovednosť úplne náhodne a ja sa začínam obávať, že vlastne žiadnu skutočnú zodpovednosť ani nemá. 
   

